<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: event | shigeponが関心のある技術情報など]]></title>
  <link href="http://blog.shigepon.info/blog/categories/event/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.shigepon.info/"/>
  <updated>2015-05-12T08:33:49+09:00</updated>
  <id>http://blog.shigepon.info/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[shigepon]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kobe.R #15に参加しました]]></title>
    <link href="http://blog.shigepon.info/blog/2015/03/01/kobe-dot-r-no-15/"/>
    <updated>2015-03-01T10:57:17+09:00</updated>
    <id>http://blog.shigepon.info/blog/2015/03/01/kobe-dot-r-no-15</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>勉強会の話なので丁寧語で。2/28に<a href="https://kobexr.doorkeeper.jp/events/20843">Kobe.R #15</a>があったので参加してきました。今回は三宮で開かれました。今回は珍しく（？）Rの話題が多いR勉強会でした。抜けてる点もちょいちょいあると思いますが、覚えている限りの感想を書いておきます。</p>

<h2>Rによるデータ処理入門</h2>

<p>Kobe Rの主催者の河原さん（@h_kawahara）による発表でした。 データ読み込み、加工、表示までのRで解析する前に絶対必要な操作をまとめてくれました。大事なことはデータ加工≠データ整形ということかなと。何となく突っ込みどころを箇条書きにします</p>

<ul>
<li>strがstructureの略称とか、stringの略称じゃないんだ！</li>
<li>何度も言うけどforは遅い</li>
<li>db接続がodbcだけだとちょっと今後辛い気がする</li>
<li>大きいファイルはRDataファイルにしておくと容量小さい</li>
<li>データ加工に便利なのはdplyr(でぃーぷらいやーと読むらしい）</li>
<li>dplyrのソート命令がarrange！sortとかorderじゃないのか。</li>
<li>dplyrだとカラムの結合や分解も手軽に出来そう</li>
<li>自分でちょっといじって、packageとかfunctionを探す方法を掴まないと、関数名に略称とか使ってるケースが結構あって、探しにくいかも。使ってみないと何とも言えないけど</li>
<li>発表でちょっと気になったけど、同じ書式の演算子でパッケージによって違う意味になったりするの？</li>
</ul>


<!-- more -->


<p>データの前処理ってとても大事なので、参考にしてちょっと練習出来たらなと思います。</p>

<h2>R in Life Science</h2>

<p>Tomitaさんの発表。生物系の学生さんだそうで、研究で使いそうなヒートマップ表示について教えてくれました。
車のデータを利用して燃費をベースにしてグルーピングしながら、各項目についてヒートマップ表示して傾向が見やすくなってました。
最初バイオ系なのでSDS-PAGEか何かかと思いましたががが。あと、ggplot（だったかな？）でのヒートマップ関数としてheatmap.2ってのを紹介されていましたが、関数名に2とか入るの久しぶりに見ました。これはん〜〜〜〜〜〜、ちょっとな〜〜〜。でも機能は多いみたいです。</p>

<h2>Incanterチョットシッテル</h2>

<p>@tnoda_さんの発表
<a href="http://sssslide.com/www.slideshare.net/tnoda/kober-15-incanter">スライドはこちら</a>。
Twitterでインなんとかとか言っちゃいましたが、インキャンターです。「ノリを間違えたかも！（意訳）」とおっしゃっていましたが、とても楽しい発表でした。リアルタイムに突っ込み入れたかったのですが、出来なかったので、ここで突っ込みしておきます。</p>

<ul>
<li>Clojureってカッコだらけだ！Lis(ry (*)</li>
<li>3D pie chart以外はRと同じことは出来るらしい</li>
<li>インストールはLeiningen（らいにんげん）からやるらしい。プロジェクト作ったりライブラリ管理とかやってくれるらしい。pipとかmagage.pyみたいなもん？</li>
<li>Incanterの公式ダウンロードリンクからインストールしてはいけない。インストールしてしまった後のことは知らない。</li>
<li>Rの話は8ページ目で終了と言ってたけど、dplyr出て来たよ（25ページ目）</li>
<li>マクロという言葉に拒否感ががが（C的Excel的意味で）。でもきっと慣れると便利なんだろう。きっと。多分。</li>
<li>Clojureが並列処理に向いているらしいので、並列処理＋統計処理に良さげ</li>
<li>javaベースなので、javaベースのものと統合しやすいらしい。javaで開発してないからさっぱり分かんないけど。</li>
<li>Incanterで3D pie chart書きたかったら、RserveってのでIncanterとRをつないだらいいらしい。3D pie chartの為だけにそこまでやるとか変態すぐる</li>
</ul>


<h2>分析実践</h2>

<p>残った時間で実際にやってみましょうということで、弁当屋のデータを元にして売り上げ予測をやるという目的でRを触ってみるということをやっていました。R勉強会とは言え、実際にRをバリバリ使ってる人とかほとんど居ないと思うので、とても良い試みだと思いました。が、私はパソコン持ってなかったので読書しながら他の人がハマっているのを見たりしてました（悪趣味）。どうも文字コード周りでハマるケースが結構あるっぽいです。うむむむむ。ハマりポイントはハッキリさせたいところです。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kobe.R no 13に参加してきました]]></title>
    <link href="http://blog.shigepon.info/blog/2014/11/25/kobe-dot-r-no-13/"/>
    <updated>2014-11-25T23:33:42+09:00</updated>
    <id>http://blog.shigepon.info/blog/2014/11/25/kobe-dot-r-no-13</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>勉強会の話なので丁寧語で。11/24に<a href="http://kobexr.doorkeeper.jp/events/16989">Kobe.R #13</a>があったので参加してきました。<a href="http://blog.shigepon.info/blog/2014/10/28/kobe-dot-r-no-12/">前回</a>は大阪だったのですが今回は三宮で開かれました。今回はオープンデータ特集ということで、Rのネタもちょびっとある予定だったのですが、話がいっぱいあって結局オープンデータの話のみとなりました。Rネタだけでなく、データを扱う全般を範囲としているKobe.Rならではです。</p>

<p>内容盛りだくさんなので、毎度忘れてる人や内容があって申し訳ないですが、感想です。</p>

<h2>オープンデータとLinked Open Data</h2>

<p>古崎さん</p>

<p>Open Dataは今色々イベントやハッカソン、コンテストなどやってますよという話とオープンデータは誰でも自由に使える形で、さらに自分のデータにURI用意したり、他のデータにリンクしたりするともっとデータとしていいよという話でした。あとLinked Open DataはLODと略すそうです。</p>

<p>リンクというのがあまりイメージ出来なかったけど、次の上田さんの発表で実際に動かしているところを見るとなるほどと思いました。</p>

<p>ちなみに、12月7日の日曜日にOIHってとこ（グランドフロント大阪内）でLODハッカソン関西があるそうです。見てる人が居るかどうか知らないけど興味がある人は是非。</p>

<!-- more -->


<p>他にもコンテストとして</p>

<ul>
<li><a href="http://lod.sfc.keio.ac.jp">LODチャレンジ2015</a></li>
<li><a href="http://aigid.jp/?p=825">アーバンデータチャレンジ2014</a></li>
</ul>


<p>とか直近でやってるそうです。</p>

<h2>SPARQLについて</h2>

<p>@uedayouさん</p>

<p>Linked Open Dataにすると、SQLっぽい言語で色んな形式で色んな条件でデータが取って来れるよという話でした。何となくイメージはWebが巨大なデータベースになって、そのデータベースにアクセスするような感じがしました。んで、リンクがデータ間のリレーションになってて、リレーショナルデータベースみたいな感じでのアクセスが可能になるんじゃないかとイメージ出来ました。SPARQL知らなかったけど、凄いですね。</p>

<p>Google様にアクセスしたりするのとは訳が違うので、実際にこういうのを利用したサービスとかアプリとか作る場合はアクセス頻度を気にする必要がありそうですが、それは普通のデータベースでもそうですし、普通のことかなと思いました。</p>

<p>それよりも</p>

<p>```sql
PREFIX rdfs: <a href="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#">http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#</a>
PREFIX dbpedia-ja: <a href="http://ja.dbpedia.org/resource/">http://ja.dbpedia.org/resource/</a>
PREFIX prop-ja: <a href="http://ja.dbpedia.org/property/">http://ja.dbpedia.org/property/</a></p>

<p>SELECT DISTINCT ?pref ?label WHERE
{</p>

<pre><code>dbpedia-ja:東京都  prop-ja:隣接都道府県  ?pref . 
?pref  rdfs:label  ?label .
</code></pre>

<p>}
```</p>

<p>こんな感じのクエリを実行すれば、2つの異なるデータソース（エンドポイントと呼ぶらしい）で関連付けされているデータを取って来たり出来るとかすげーなと思いました。実際に例えばUbuntuで使うならどうするかとかは時間が無かったので、自分で調べて使ってみようと思いますです。</p>

<h2>LOD Challengeについて</h2>

<p>和田さん</p>

<p>LOD Challengeというイベントについてのお話でした。ちょっと聞き疲れしてた時間帯だったので、頭を素通りしてしまいました＞＜すいませんです。</p>

<h2>時系列データ分析・予測の方法（コンペ結果報告）</h2>

<p>河原さん</p>

<p>売り上げ予測のコンペ結果の報告をして頂きました。関連度と忘却度のマトリックスを作るという手法は面白そうでした。初心者なので実際にやってみるまでは道のりが長そうですが・・・・</p>

<h2>OpenDataLabの活動紹介</h2>

<p>毎度のことですが、最後らへんはどうしても名前を忘れてしまったりしてます。すいません＞＜。</p>

<p>神戸でOpenDataLabというのをやっているという紹介でした。上手くやっておられるなぁという感じです。デジタルだけじゃないことも出来ることが強みだとおっしゃられていたような気がします。</p>

<p>最後に、今回でずっと運営の中心をされていた@floretsさんが東京へ行かれるということで、送別会みたいな感じで懇親会へ行ってきました。@floretsさんは勉強会の雰囲気をとても良く作ってくれる方で、Kobe.Rで今後お見かけ出来なくなるのは残念ですが、東京でのご活躍をお祈りしております。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kobe.R #12に参加しました]]></title>
    <link href="http://blog.shigepon.info/blog/2014/10/28/kobe-dot-r-no-12/"/>
    <updated>2014-10-28T08:13:51+09:00</updated>
    <id>http://blog.shigepon.info/blog/2014/10/28/kobe-dot-r-no-12</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>勉強会の話なので丁寧語で。10/26に<a href="http://kobexr.doorkeeper.jp/events/16101">Kobe.R #12</a>があったので参加してきました。神戸で定期的に開催されているRの勉強会です。今回はたまたま大阪で開かれました。前回と同様誰がされたか名前を記憶していなかったりするので、とりあえず内容だけ紹介します。</p>

<h2>回帰分析の基礎</h2>

<p>@florets1さん</p>

<p>Rのコマンドを叩いて結果を確認しながら回帰分析の基礎を学べる発表でした。回帰分析はある程度知っていても、Rで実際にやるとこんな感じというのが分かって面白かったです。あと、基礎の部分も何となくで素通りしていた部分を改めて説明してもらえたりするので、とても為になる発表でした。</p>

<p>Rは結果をプロットなどで確認しやすかったり、要約を出してくれたりするのがとても便利です。評価はRで行って、定期的な処理になったらPythonで実装するというやりかたもアリかなと妄想しました。</p>

<h2>クラスタリングについて</h2>

<p>Twitter ID @Wakamatzさん</p>

<!-- more -->


<p>色んなデータをどうやってグループ分け（クラスタリング）するかという手法についての発表でした。基本は何グループに分けるかを指定して、その数に収束するまでクラスタリングするみたいですが、グループ数を決められない場合には自動的に決定する手法もあるそうです。が、なかなか難しい手法みたいです。</p>

<h2>Rのこれから</h2>

<p>不明(別のR勉強会を主催されていた方)</p>

<p>スマホでもサーバクライアント型のサービスが増えてくるだろうから、サーバ内での解析にRが使えるんじゃないかという話でした。RDBやNOSQLとの接続が楽に出来るようになるとそうなるかも。Rをスマホにインストールするのは難しいとお話があったのですが、インストールはやろうと思えば出来るのでしょうか？脱獄したら出来るでしょうが。</p>

<h2>カフェをなんとか盛り上げたい</h2>

<p>不明(神戸で英会話カフェを主催されている方)</p>

<p>神戸で毎週土曜日AM11:00〜PM2:00まで英会話の機会に使えるカフェを運営しているというお話と、カフェの問題点を紹介してくれました。今後何かRで分析する話になるかも？？？</p>

<h2>Rで時系列データを取り扱う</h2>

<p>Rで時系列データを扱い、時間に対して周期性があるデータから未来予測したりというライブラリの紹介とデモを見せて頂きました。Rのライブラリ紹介と実際に使った結果を見ることが出来ると理解が深まってとてもありがたいです。</p>

<p>前回今回と大阪で参加しているのですが、今度は神戸で開催される時も参加してみようかと思います。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kobe.R #9に参加しました]]></title>
    <link href="http://blog.shigepon.info/blog/2014/09/22/kobe-dot-r-number-9/"/>
    <updated>2014-09-22T20:42:57+09:00</updated>
    <id>http://blog.shigepon.info/blog/2014/09/22/kobe-dot-r-number-9</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>勉強会の話なので丁寧語で。9/20に<a href="http://kobexr.doorkeeper.jp/events/14808">Kobe.R #9</a>があったので参加してきました。大阪で定期的に開催されているRの勉強会です。内容はRに限らず、統計処理をやる上で大事なことを扱うという感じでした。発表は誰がされたか名前を記憶していなかったりするので、とりあえず内容だけ照会します。</p>

<h2>Statistical Disclosure Controlの紹介</h2>

<p>Twitter ID @Wakamatzさん</p>

<p>個人情報を含むデータや、他の情報と組み合わせると個人情報になるデータをどのように匿名化するかという話でした。どうしても匿名化すると、実際に欲しいデータの精度とのトレードオフになるので、それをどう評価するかが重要なようです。
オォっと思った点を羅列します。</p>

<ul>
<li>開示リスク（どの程度特定されやすいデータになっているか?）を評価出来るライブラリがRにある。Rすげー。</li>
<li>匿名化には適当なデータを混ぜたりクラスタリングする手法があるのかー。なるほどー。確かに適当なデータを混ぜると集計精度が落ちそう</li>
<li>評価手法は何種類かあるけど、とりあえずIL1sという評価法を紹介してもらった。実際計算してみないとなんともいえないかな。</li>
</ul>


<!-- more -->


<h2>カードで説明する統計的独立</h2>

<p>@florets1さん</p>

<p>トランプのカードを例にして、独立とは何かを説明してくれました。なんとなくで済ませてたところを例を入れて分かりやすく説明してくれました。
どっかの書籍で「○○が独立な場合に△△」とか書かれてイメージはしにくいのが、ざっくりですが、「計算しやすいので△△」くらいに読み替えてよさそうというのが分かった感じです。</p>

<h2>Powershellいいよって話（タイトル忘れた）</h2>

<p>Windows8から、常にインストールされているPowershellを使いこなすと、スクリプトで.Net使えたりして便利って話</p>

<h2>他</h2>

<p>Rでパイプ使う時はpipe Rが便利とかsql使ってdbアクセスするライブラリとかforループを速く便利にする方法とか教えてもらいました。まだ実際に試してないので、試してみないといかんす。</p>

<p>次回参加は無理ですが、ちょこちょこ参加したいなと思いました（小並感）。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
