<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: R | shigeponが関心のある技術情報など]]></title>
  <link href="http://blog.shigepon.com/blog/categories/r/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.shigepon.com/"/>
  <updated>2014-11-18T09:46:33+09:00</updated>
  <id>http://blog.shigepon.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[shigepon]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kobe.R #12に参加しました]]></title>
    <link href="http://blog.shigepon.com/blog/2014/10/28/kobe-dot-r-no-12/"/>
    <updated>2014-10-28T08:13:51+09:00</updated>
    <id>http://blog.shigepon.com/blog/2014/10/28/kobe-dot-r-no-12</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>勉強会の話なので丁寧語で。10/26に<a href="http://kobexr.doorkeeper.jp/events/16101">Kobe.R #12</a>があったので参加してきました。神戸で定期的に開催されているRの勉強会です。今回はたまたま大阪で開かれました。前回と同様誰がされたか名前を記憶していなかったりするので、とりあえず内容だけ紹介します。</p>

<h2>回帰分析の基礎</h2>

<p>@florets1さん</p>

<p>Rのコマンドを叩いて結果を確認しながら回帰分析の基礎を学べる発表でした。回帰分析はある程度知っていても、Rで実際にやるとこんな感じというのが分かって面白かったです。あと、基礎の部分も何となくで素通りしていた部分を改めて説明してもらえたりするので、とても為になる発表でした。</p>

<p>Rは結果をプロットなどで確認しやすかったり、要約を出してくれたりするのがとても便利です。評価はRで行って、定期的な処理になったらPythonで実装するというやりかたもアリかなと妄想しました。</p>

<h2>クラスタリングについて</h2>

<p>Twitter ID @Wakamatzさん</p>

<p>色んなデータをどうやってグループ分け（クラスタリング）するかという手法についての発表でした。基本は何グループに分けるかを指定して、その数に収束するまでクラスタリングするみたいですが、グループ数を決められない場合には自動的に決定する手法もあるそうです。が、なかなか難しい手法みたいです。</p>

<h2>Rのこれから</h2>

<p>不明(別のR勉強会を主催されていた方)</p>

<p>スマホでもサーバクライアント型のサービスが増えてくるだろうから、サーバ内での解析にRが使えるんじゃないかという話でした。RDBやNOSQLとの接続が楽に出来るようになるとそうなるかも。Rをスマホにインストールするのは難しいとお話があったのですが、インストールはやろうと思えば出来るのでしょうか？脱獄したら出来るでしょうが。</p>

<h2>カフェをなんとか盛り上げたい</h2>

<p>不明(神戸で英会話カフェを主催されている方)</p>

<p>神戸で毎週土曜日AM11:00〜PM2:00まで英会話の機会に使えるカフェを運営しているというお話と、カフェの問題点を紹介してくれました。今後何かRで分析する話になるかも？？？</p>

<h2>Rで時系列データを取り扱う</h2>

<p>Rで時系列データを扱い、時間に対して周期性があるデータから未来予測したりというライブラリの紹介とデモを見せて頂きました。Rのライブラリ紹介と実際に使った結果を見ることが出来ると理解が深まってとてもありがたいです。</p>

<p>前回今回と大阪で参加しているのですが、今度は神戸で開催される時も参加してみようかと思います。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Kobe.R #9に参加しました]]></title>
    <link href="http://blog.shigepon.com/blog/2014/09/22/kobe-dot-r-number-9/"/>
    <updated>2014-09-22T20:42:57+09:00</updated>
    <id>http://blog.shigepon.com/blog/2014/09/22/kobe-dot-r-number-9</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>勉強会の話なので丁寧語で。9/20に<a href="http://kobexr.doorkeeper.jp/events/14808">Kobe.R #9</a>があったので参加してきました。大阪で定期的に開催されているRの勉強会です。内容はRに限らず、統計処理をやる上で大事なことを扱うという感じでした。発表は誰がされたか名前を記憶していなかったりするので、とりあえず内容だけ照会します。</p>

<h2>Statistical Disclosure Controlの紹介</h2>

<p>Twitter ID @Wakamatzさん</p>

<p>個人情報を含むデータや、他の情報と組み合わせると個人情報になるデータをどのように匿名化するかという話でした。どうしても匿名化すると、実際に欲しいデータの精度とのトレードオフになるので、それをどう評価するかが重要なようです。
オォっと思った点を羅列します。</p>

<ul>
<li>開示リスク（どの程度特定されやすいデータになっているか?）を評価出来るライブラリがRにある。Rすげー。</li>
<li>匿名化には適当なデータを混ぜたりクラスタリングする手法があるのかー。なるほどー。確かに適当なデータを混ぜると集計精度が落ちそう</li>
<li>評価手法は何種類かあるけど、とりあえずIL1sという評価法を紹介してもらった。実際計算してみないとなんともいえないかな。</li>
</ul>


<h2>カードで説明する統計的独立</h2>

<p>@florets1さん</p>

<p>トランプのカードを例にして、独立とは何かを説明してくれました。なんとなくで済ませてたところを例を入れて分かりやすく説明してくれました。
どっかの書籍で「○○が独立な場合に△△」とか書かれてイメージはしにくいのが、ざっくりですが、「計算しやすいので△△」くらいに読み替えてよさそうというのが分かった感じです。</p>

<h2>Powershellいいよって話（タイトル忘れた）</h2>

<p>Windows8から、常にインストールされているPowershellを使いこなすと、スクリプトで.Net使えたりして便利って話</p>

<h2>他</h2>

<p>Rでパイプ使う時はpipe Rが便利とかsql使ってdbアクセスするライブラリとかforループを速く便利にする方法とか教えてもらいました。まだ実際に試してないので、試してみないといかんす。</p>

<p>次回参加は無理ですが、ちょこちょこ参加したいなと思いました（小並感）。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
